%%%  TOTO JSEM ODPREDNASEL 7. PROSINCE 2021 NA MIKUKLASSKEM SEMINARI
%%%  PO PREDNASCE JSEM POUZE ZMENIL ROZLOZENI KARET, OBSAH NIKOLIV
%%%  TEN PRIJDE NA RADU AZ NEKDY JINDY

\documentclass[t,leqno]{beamer}

\usepackage[czech, english] {babel} % slovak, french, germanb, ...
\usepackage[utf8]{inputenc} % [utf8]{inputenc}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{pifont}

  \usepackage{txfonts}
    \hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=Red}
  \usepackage{hyperref}

\usetheme{Pittsburgh}
\setbeamertemplate{frametitle}[default][right]

\usecolortheme{lily}
\usefonttheme {structurebold}
\useinnertheme{rectangles}  %%%  {rounded, circles}

\definecolor{mystr}{cmyk}   {0.64,0,0.95,0.40}
\definecolor{myalert}{cmyk} {0.64,0,0.95,0.40}

\setbeamertemplate{headline}
  {\TC{J. ANTOCH \hfill
           NĚKOLIK MIKUKLÁŠSKÝCH ÚVAH K~POJMU NÁHODA \hfill
           PRAHA 2021\ \ \insertframenumber{}/\inserttotalframenumber}}

\setbeamersize{text margin left=0.5cm}
\setbeamersize{text margin right=0.5cm}

\setbeamerfont{frametitle}{series=\bfseries,shape=\scshape,
                           size=\normalsize}
\setbeamercolor{structure}{fg=mystr}

%%% DEFINICE JARA (ZACATEK)


  %%%  COLORS

  \definecolor {Red}           {cmyk} {0,0.89,0.94,0.28} % {0,1,0.13,0}
  \definecolor {OliveGreen}    {cmyk} {0.64,0,0.95,0.40}
  \definecolor {Blue}          {cmyk} {1,1,0,0}
  \definecolor {Black}         {cmyk} {0,0,0,1}
  \definecolor {fuchsia}       {rgb}  {1,0,0}

  \newcommand{\Fuchsia}     [1]{\textcolor{fuchsia}   {{#1}}}
  \newcommand{\Cerne}       [1]{\textcolor{Black}     {{#1}}}
  \newcommand{\Cervene}     [1]{\textcolor{Red}       {{#1}}}
  \newcommand{\Modre}       [1]{\textcolor{Blue}      {{#1}}}
  \newcommand{\Zelene}      [1]{\textcolor{OliveGreen}{{#1}}}
  \newcommand{\TucneCerne}  [1]{\textcolor{Black}     {\textbf{#1}}}
  \newcommand{\TucneCervene}[1]{\textcolor{Red}       {\textbf{#1}}}
  \newcommand{\TC}          [1]{\textcolor{Red}       {\textbf{#1}}}
  \newcommand{\TucneModre}  [1]{\textcolor{Blue}      {\textbf{#1}}}
  \newcommand{\TM}          [1]{\textcolor{Blue}      {\textbf{#1}}}
  \newcommand{\TucneZelene} [1]{\textcolor{OliveGreen}{\textbf{#1}}}
  \newcommand{\TZ}          [1]{\textcolor{OliveGreen}{\textbf{#1}}}

  \newcommand{\Vzorec} [1]{$\textcolor {Blue}{#1}$}
  \newcommand{\Formule}[1]{\textcolor{Blue}{{#1}}}
  \newcommand{\Titulek}[1]{\textcolor{OliveGreen}{\textbf{#1}}}

  \newcommand{\odkaz}[1]{\Fuchsia{#1}}
  \newcommand{\hpl}  [2]{\hyperlink{#1}{\odkaz{#2}}}
  \newcommand{\hplBk}[2]{\hyperlink{#1}{\beamerreturnbutton{\odkaz{#2}}}}

  \newcommand{\bs}[1]{\boldsymbol{#1}}
  \DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

  \newcommand{\zapomen} [1]{}


%%% DEFINICE JARA (KONEC)


\title{NĚKOLIK MIKUKLÁŠSKÝCH ÚVAH \\
       K~POJMU NÁHODA}
\author{\TM{JAROMÍR ANTOCH}}

  \date{
   \centerline{\qquad\qquad \qquad\qquad
   \raisebox{0.1cm}
   {\vbox{\hbox{\resizebox{!}{60pt}{\TC{\Huge{\ding{171}}}}}
         \hbox{\rotatebox{180}{\resizebox{!}{60pt}{\Huge{\ding{171}}}}}}}
   \raise2.5em
   \vbox{\hbox{\ \ \TM{MIKUKLÁŠ 2021}}
            \hbox{\qquad \ \TM{PRAHA}}
         \hbox{\TM{7. PROSINCE 2021}}}}}

\begin{document}

%%%  *********************************************************  %%%

\begin{frame}
 \titlepage
\end{frame}

%%%  *********************************************************  %%%

\begin{frame}
  \frametitle{Co to je náhoda?}

  Jak je dnes zvykem, začněme
  \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/N\%C3\%A1hoda}{Wikipédií}. která
  svůj výklad začíná takto:

  \medskip
  \textit{Náhoda v~běžné řeči označuje nečekaný souběh nesouvisejících
  událostí. Pokud něco označíme za náhodný jev, můžeme tím mínit dvojí
  odlišný názor:}
  \begin{enumerate}
    \item \Modre{Příčinu či vysvětlení jevu neumíme nalézt}
    \item \Modre{Jev žádnou příčinu nemá}
  \end{enumerate}
  \textit{Zatímco v~prvním případě tedy konstatujeme zřejmý stav věcí, ve
  druhém činíme navíc závěr, který lze jen obtížně dokázat\ldots}

  \medskip
  Wikipédie dále více či méně podrobně rozvádí následující body:
  \begin{itemize}
    \item Náhoda v~běžném životě
    \item Náhoda ve vědě
    \item Praktické využití náhody
    \item Filosofické téma
  \end{itemize}

  \medskip
  Jakkoliv je to zajímavé povídání, bojím se, že většinu z~vás výklad asi
  plně neuspokojí.

\end{frame}

%%%  *********************************************************  %%%


\begin{frame}
  \frametitle{Náhoda a~nedostatek informace}

  \TM{Náhodu lze také chápat jako nedostatek informace.}

  \medskip
  \begin{itemize}
    \item Jevy, které proběhnou v~budoucnu, často považujeme za náhodné,
          protože do budoucnosti nevidíme a~nemáme o~ní dostatečné
          informace.

    \item Za náhodné ovšem můžeme považovat i~jevy, které probíhají nyní
          nebo proběhly v~minulosti, pokud nám není známo, jak probíhaly a~jak dopadly.

    \item Příkladem náhody, která \Modre{nespočívá v~nedostatku informace},
          je např. chování elementárních částic v~nanosvětě. Elementární
          částice se podle kvantové teorie chovají \uv{opravdu náhodně} a
          \textbf{tuto náhodu nelze vysvětlit pouhým nedostatkem
          informace}.

    \item V~makrosvětě se však prakticky nesetkáme s~náhodou, kterou bychom
          nedostatkem informace nemohli vysvětlit.

  \end{itemize}

\end{frame}

%%%  *********************************************************  %%%


\begin{frame}[shrink]
  \frametitle{Zákon č.~186/2016 Sb. a~pojem NÁHODA}

  S~výjímkou~\S\,3 a~\S\,7 v~zákoně najdeme slovo \uv{\Cervene{náhoda}} jen
  v~\S\,50,~\S\,73 a~\S\,88. Tyto zmínky se týkají vytváření náhody
  v~elektronických a~internetových hazardních hrách.

  \begin{itemize}
    \item \S\,7 Zákonná omezení; odst. (2) písm. (i)  Zakazuje se
          provozovat hazardní hru, ve které o~výhře nebo prohře rozhoduje
          zcela nebo zčásti \Cervene{náhoda} nebo neznámá okolnost, které
          mohou být sázejícím nebo provozovatelem ovlivněny,

    \item \S\,50 Hra technické hry; odst. (1) Jedna hra technické hry je
          ukončený proces, při kterém se po jednom spuštění vytváří
          \Cervene{náhodný proces} výsledku hry a~nejpozději před
          ukončením této hry se odečte z~vkladu sázka na jednu hru.

    \item \S\,73 Internetová hra; odst. (3) Softwarovým hracím systémem
         provozovatele podle odstavce~2 musí být vytvářen \Cervene{náhodný
         proces} výsledku hry\ldots

    \item \S\,88 Náležitosti žádosti o~základní povolení dle odst. (2)
          K~žádosti o~základní povolení žadatel přiloží dle písm.~(g)
          Dokument o~umístění serveru, jde-li o~druh hazardní hry, u~níž
          nedochází k~tvorbě \Cervene{náhody} v~místě účasti na hazardní
          hře.

  \end{itemize}

\end{frame}

%%%  *********************************************************  %%%

\begin{frame}
  \frametitle{Zákon č.~186/2016 Sb. a~pojem HAZARDNÍ HRA}

  Pojem \textit{\uv{hazardní hra}} upravuje \S\,3.

  \begin{enumerate}
    \item \textit{\TM{Hazardní hrou}} se rozumí hra, sázka nebo los,
          do nichž sázející vloží sázku, jejíž návratnost se nezaručuje, a
          v~nichž o~výhře nebo prohře rozhoduje zcela nebo zčásti
          \TC{náhoda} nebo neznámá okolnost.

    \item Tento zákon upravuje tyto druhy hazardních her:
      \renewcommand{\theenumi}{\roman{enumi}}
      \begin{enumerate}
         \item loterii,
         \item kursovou sázku,
         \item totalizátorovou hru,
         \item bingo,
         \item technickou hru,
         \item živou hru,
         \item tombolu,
         \item turnaj malého rozsahu.
       \end{enumerate}
     \end{enumerate}

  \centerline{\TC{{Na co zákonodárce bohužel zapomněl\,!?!}}}

  \smallskip
  \centerline{\TC{Mimo jiné přesně specifikovat, co to náhoda pro něj
  je\,!!!}}



\end{frame}

%%%  *********************************************************  %%%

\begin{frame}
  \frametitle{Vánoční domácí cvičení}

  \Modre{Zkuste si prosím rozmyslet a~zformulovat odpověď na následující
  dotazy:}

  \begin{itemize}
    \item Jakým způsobem posuzovat, zda o~výhře nebo prohře rozhoduje zcela
          nebo zčásti náhoda či neznámá okolnost, zvláště pak s~ohledem na
          hry provozované na technických zařízeních?

    \item Jakým způsobem je možné zhodnotit, zda je ve hře náhoda, alespoň
          zčásti, zastoupena?

    \item Jaká kritéria při posuzování náhody zohlednit a~v~čem všem je
          možné náhodu či neznámou okolnost spatřovat, a~to zejména
          z~pohledu účastníka hazardní hry?

  \end{itemize}

  \medskip
  \TC{Podepsané odpovědi prosím sepište a~pošlete, nejpozději na Tři krále,
  k~rukám pana předsedy, s~kopií k~rukám místopředsedy JA, kteří se z~nich
  budou snažit připravit další (mimo)\,řádné číslo Bulletinu ČStS. Váš
  příspěvek nemusí být dlouhý článek, stačí krátká úvaha.}

\end{frame}


%%%  *********************************************************  %%%

\begin{frame}
  \frametitle{Doporučená literatura}

  \begin{enumerate}
    \item \Modre{Karel Poláček. Hráči. Praha 1931.}\hfill\break
          K~volné distribuci nabízí
          \href{https://web2.mlp.cz/koweb/00/04/25/29/23/hraci.pdf}
          {Městská knihovna v~Praze, 2016.}

    \item \Modre{Karel Poláček. Mariáš a~jiné živnosti. Praha 1924.}

    \item Zákon České národní rady č. 202/1990 Sb. O~loteriích a~jiných
          podobných hrách, poslední stav textu k~1.~1.~2014.

    \item Zákon č.~186/2016 Sb. Zákon o~hazardních hrách. Účinnost od
          1.~1.~2017.

    \item MF ČR. Č.j.: MF-15845/2016/3403-5. Stanovisko -- nový herní
          software kvízomatů ze dne 31.~8.~2016.

    \item Rozšířené stanovisko Ministerstva financí k~tzv. \uv{Kvízomatům}
          ze dne 24.~7.~2014.

    \item Usnesení Ústavního soudu České republiky ÚS 3197/14 II.ÚS 3197/14
          ze dne 19.~11.~2014.

  \end{enumerate}

\end{frame}

%%%  *********************************************************  %%%

\begin{frame}

  \resizebox{!}{100pt}{\TC{\ding{171}}}

  \bigskip
  \centerline{\resizebox{!}{36pt}{\TM{KONEC}}}

  \vfill\hfill\rotatebox{180}{\resizebox{!}{100pt}{\ding{171}}}

\end{frame}

\end{document}

